%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[LAMP]{LAMP}

\begin{frame}
  \pagetitre{Web et LAMP}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Web]{Le modèle web}

\subsection{Web statique}
\begin{frame}
  \frametitle{Web statique : client-serveur}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/web_statique}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Discussion HTTP}
  \begin{block}{Exemple de requête HTTP}
GET /page-test.html HTTP/1.1\\
Host: www.exemple.fr\\
User-Agent: Opera/9.22 (X11; Linux x86\_64; U; en)\\
Accept: text/html, application/xml;q=0.9\\
Accept-Charset: iso-8859-1, utf-8
  \end{block}
  \begin{block}{Exemple de réponse HTTP}
  HTTP/1.1 200 OK\\
  Date: Tue, 13 Nov 2007 10:32:48 GMT\\
  Server: Apache/2.0.52 (CentOS)\\
  Accept-Ranges: bytes\\
  Connection: close\\
  Content-Type: text/html; charset=UTF-8\\
  \textit{\dots [HTML de la page] \dots}
  \end{block}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Caractéristiques du HTTP}
  \titre{Un dialogue client-serveur est formé de :}
  \begin{itemize}
  \item Requête HTTP
    \begin{itemize}
    \item source d'informations variées :\\
      IP, version du navigateur, OS, langue, page de provenance, etc.
    \end{itemize}
  \item Réponse HTTP
    \begin{itemize}
    \item entête + contenu
    \item contenu pas forcément en HTML : \alert{Content-Type} (MIME)
    \item permet la redirection d'URL\\
      \begin{block}{Exemple de réponse : Redirection HTTP}
      HTTP/1.x 301 Moved Permanently\\
      Date: Tue, 13 Nov 2007 10:32:48 GMT\\
      Location: http://newserver.fr/page.php
    \end{block}
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

\subsection{CGI}
\begin{frame}
  \frametitle{Serveur : Common Gateway Interface}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/web_cgi}
  \begin{itemize}
  \item Le serveur web (apache) lance un nouveau processus
  \item ce processus envoie un contenu sur la sortie standard
  \item apache redirige ce contenu vers le navigateur
  \end{itemize}
  \centre{\alert{Lent et lourd}}\\

  \bigskip
  Il existe des variantes (FAST\_CGI) pour améliorer les performances.
\note[item]{Notes}
\end{frame}

\subsection[Modules]{Modules apache et PHP}
\begin{frame}
  \frametitle{Serveur : Modules et langages web}
  On remplace le CGI par une extension du serveur web (module).

  \bigskip
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/web_php}

  \begin{itemize}
  \item permet d'utiliser un langage interprété
  \item cette extension (module) est spécifique au serveur web.\\
    $\implies$ seuls certains langages sont possibles:\\
    PHP, C\#, Perl, Ruby, Python\dots
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

\subsection{Applications 3-tier}
\begin{frame}
  \frametitle{Applications 3-tier}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/web_3tier}

  \bigskip
  3 parties : client --- serveur --- SGDB

  \bigskip
  Les données persistantes sont stockées dans MySQL.
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{LAMP : une architecture modulaire et flexible}
  
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item Les composantes
    \begin{itemize}
    \item Linux
    \item Apache
    \item MySQL
    \item Php : fortement lié à Apache (module)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item <2-> Les variantes 
    \begin{itemize}
    \item Pour Windows : EasyPHP, XAMP...
    \item Serveurs web : lighttpd...
    \item BdD SQL : PostgreSQL, SQLite, Oracle...
    \item Langages interprétés : Perl, Python, Ruby...
    \end{itemize}

  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Apache}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Installation}
\bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Les composants à installer
    \begin{enumerate}
    \item Apache 2.2.x
    \item MySQL 5.0 ou 5.1
    \item Php 5.2 ou 5.3
    \item PhpMyAdmin 2.11.x ou 3.2.x
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{enumerate}
    \item \shell{aptitude install apache2.2 apache2-doc} --> ...
    \item \shell{aptitude install phpmyadmin} --> PHP, MySQL...
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Une architecture modulaire}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Documentation : \url{http://localhost/manual/en/mod/}
\bigskip
  \item Cinq niveaux d'intégration des composants
    \begin{enumerate}
    \item Core
    \item MPM
    \item Base
    \item Extension
    \item Experimental
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item En pratique (Debian)
    \begin{itemize}
    \item Répertoires de configuration
    \item \file{mods-available}\\
      \file{module.load} nom et fichier à charger(.so)\\
      \file{module.conf} configuration (optionnel)
    \item Commandes : \cmd{a2enmod} et \cmd{a2dismod}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{MPM - Multi-Processing Module}
\titre{Ordonnancement des réponses aux requêtes}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Modules sans threads (classiques)
    \begin{itemize}
    \item \file{mpm\_prefork} (défaut) : le plus stable
    \item \file{mpm\_itk} (contrib.) : variante, un utilisateur par vHost
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Modules avec threads (processus légers)
    \begin{itemize}
    \item \file{mpm\_worker} : multi-threads + multi-processus\\
      plus léger, plus réactif 
    \item \file{mpm\_event} (var. expérimentale) selon système\\
      incompatible avec \file{mod\_ssl}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Remarques
    \begin{itemize}
    \item modules dépendants du système d'exploitation et du matériel
    \item Optimisation : plusieurs paramètres selon le MPM choisi (4 à 6)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Configuration}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Quatre niveaux de contextes
    \begin{enumerate}
    \item Serveur (server config)
    \item Hôte virtuel (virtual host)
    \item ``Directory'' (cf plus bas)
    \item \file{.htaccess} (selon \cmd{AllowOverride})
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Sections de niveau ``Directory''
    \begin{itemize}
    \item \cmd{Files}, \cmd{FilesMatch} : fichier
    \item \cmd{Directory}, \cmd{DirectoryMatch} : répertoire
    \item \cmd{Location}, \cmd{LocationMatch} : URL
\medskip
    \item \cmd{Proxy}, \cmd{ProxyMatch}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Résolution des URL}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Base : \cmd{DocumentRoot}
\bigskip
  \item Module \file{mod\_alias}
    \begin{enumerate}
    \item \cmd{Redirect}, \cmd{RedirectMatch} : URL-path -> URL
    \item \cmd{Alias}, \cmd{AliasMatch} : URL-path -> FS
    \item \cmd{ScriptAlias}, \cmd{ScriptAliasMatch} : URL-path -> FS
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Module \file{mod\_rewrite}
    \begin{itemize}
    \item Moteur de ré-écriture URL -> URL
    \end{itemize}
\bigskip
  \item ...
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Contenus dynamiques}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
    \item Trois méthodes principales
    \begin{itemize}
    \item CGI (Common Gateway Interface) + FastCGI...
    \item Modules Apache : \cmd{mod\_perl}, \cmd{mod\_php}...
    \item Méthodes internes à Apache :  \cmd{mod\_info}, \cmd{mod\_status}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Gestion des scripts CGI
    \begin{itemize}
    \item Définitions des Handlers
      \begin{itemize}
      \item \cmd{SetHandler} (dans une section) \hfill (core)
      \item \cmd{AddHandler}, \cmd{RemoveHandler} <handler> <.ext> \hfill (mod\_mime)
      \end{itemize}
\medskip
    \item Définition des actions (\file{mod\_action})
      \begin{itemize}
      \item \shell{Action <handler|mime-type> <script-CGI>} \hfill (mod\_action)
      \item \shell{Script <methode=PUT|GET> <script-CGI>} \hfill (mod\_action)
      \end{itemize}
\medskip
    \item Voir aussi : \cmd{ScriptAlias}, \cmd{ScriptAliasMatch}
    \item Documentation : \url{.../handler.html}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Authentification et autorisation}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item \cmd{mod\_auth\_basic} (ou  \cmd{mod\_auth\_digest})
\begin{verbatim}
<Location ...>
   AuthUserFile /etc/apache2/docs.htpasswd
   AuthType basic
   AuthName "Documents confidentiels"
   require valid-user
</Location>
\end{verbatim}
\bigskip
  \item \cmd{mod\_authn\_*} : authentifications spécifiques
\bigskip
  \item \cmd{mod\_authz\_*} : autorisations spécifiques
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Gestion multi-sites}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Deux usages principaux
    \begin{itemize}
    \item hôtes virtuels (plusieurs noms sur un serveur)
    \item HTTPS : sites sécurisés (HTTP over SSL)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique (Debian)
    \begin{itemize}
    \item Deux répertoires : \file{sites-available} et \file{sites-enabled}
    \item Commandes : \cmd{a2ensite} et \cmd{a2dissite}
    \item Directive de section \cmd{<VirtualHost>}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Diagnostic}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Les logs Apache
    \begin{itemize}
    \item \cmd{ErrorLog} + \cmd{LogLevel}
    \item \cmd{CustomLog} + \cmd{LogFormat}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Module \file{mod\_status}
    \begin{itemize}
    \item \shell{apache2ctl [status | fullstatus]}
    \item page \url{http://localhost/server-status} (ou URL personnalisée)
    \end{itemize}
\medskip
  \item Module \file{mod\_info}\\
    page \url{http://localhost/server-info} (ou URL personnalisée)
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}




\subsection{PHP}
%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PHP - le langage}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item historique : 1995 - 2009 (5.3.0) ... 
\bigskip
  \item un langage de script compilé
\bigskip
  \item embarqué dans le HTML (langage de template)
\bigskip
  \item évolution progressive et complexification
    \begin{itemize}
    \item traitement automatisé du texte
    \item connectable aux principales BdD (MySQL...)
    \item couche objet
    \item frameworks de développement
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PHP - configuration et administration}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item \file{php.ini}
\bigskip
  \item Les extensions PHP
    \begin{itemize}
    \item PEAR (PHP Extension and Application Repository) : composants PHP\\
      \url{http://pear.php.net}
    \item PECL (PHP Extension Community Library) : composants compilés (C)\\
      \url{http://pecl.php.net}
\medskip
    \item paquet Debian \pkg{php-pear}
    \item ex. \shell{pear install Auth\_SASL}
    \item attention aux recouvrements Pear / Debian
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PHP - diagnostic}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item \shell{phpinfo()}
\bigskip
  \item \shell{php5} CLI (Command Line Interface)
\bigskip
  \item Débogage : \file{xdebug} : administration et développement
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}




\subsection{MySQL}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le monde des bases de données}
  \begin{itemize}
  \item Les applications bureautiques ``tout-en-un''
    \begin{itemize}
    \item File Maker Pro
    \item MS Access
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les applications clients-serveurs (SGBD)
    \begin{itemize}
    \item modèle relationnel ultra-majoritaire (tables=relations)
    \item un standard : SQL (Structured Query Language)
    \item autres modèles : objet, attribut-valeur...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Principaux SGBDR du marché}
  \begin{itemize}
  \item SGBDR propriétaires
    \begin{itemize}
    \item Oracle
    \item DB2 (IBM)
    \item MS SQL Server
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item SGBDR libres
    \begin{itemize}
    \item MySQL
    \item PostgreSQL
    \item Firebird (fork de Borland InterBase)
    \item SQLite embarqué (p. ex. Firefox, Thunderbird)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{SQL : Structured Query Language}
  \begin{itemize}
  \item Un langage de requêtes normalisé
\bigskip
  \item Partagé (plus ou moins) par les principaux SGBDR
\bigskip
  \item Ayant subi plusieurs évolutions
    \begin{itemize}
    \item SQL-86 (ANSI/ISO)
    \item SQL-89 ou SQL1
    \item SQL-92 ou SQL2
    \item SQL-99 ou SQL3
    \item SQL\string:2003
    \item SQL\string:2008 (en cours d'élaboration)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Composé de cinq parties principales :
    \begin{itemize}
    \item LDD (langage de définition des données)
    \item LMD (langage de manipulation des données)
    \item LCD (langage de contrôle des données)
    \item LCT (langage de contrôle des transactions)
    \item SQL procedural : PSM (Persistent Stored Module), CLI (Call Level Interface), Embedded SQL...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile,single]
  \frametitle{MySQL c'est\dots}
  \begin{itemize}
  \item une base de donnée \alert{relationnelle} créée en 1995
  \item modèle client-serveur
  \item une application \alert{légère} dans le monde des SGBD
  \item développée par une société suédoise (ABSoft)\\
    Rachetée par Sun Microsytems début 2008.
  \item diffusée sous \alert{double licence}
    \begin{itemize}
    \item libre (GPL) pour un usage interne ou libre
    \item propriétaire payant pour un usage propriétaire
    \end{itemize}
  \item le plus répandu des SGBDR libres\\
    particulièrement utilisé sur le web (LAMP)
  \item multi plates-formes : Linux, Windows, OSX, etc.
  \item une documentation de référence en ligne (HTML, PDF)
    \verb!http://dev.mysql.com/doc/refman/5.0/en/index.html!
  \item partiellement conforme au standard SQL
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PhpMyAdmin - TP}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item installation du paquet Debian
\bigskip
  \item importation de la base \file{disques.sql}
\bigskip
  \item manipulation des tables et relations
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Applications}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Applications web}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item paquet Debian : Mediawiki
\bigskip
  \item à la main : GLPI
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



